# 汐濫と弓

# 1

私は汐濫 (セキラン)。汐の字は、私が生まれた年に出た論文で、人類が潮汐力の科学的な理解を完成させたことを記念して。濫は濫觴の濫、あふれ出る私の才能を、生まれる前から予見していたかのよう。そして、私は積乱雲のように、雷と大雨をもたらす。

私は人里離れた屋敷に使用人と二人で暮らしていた。使用人の名は弓 (ユミ)。この名前は私がつけてやった。私がたわむれに、人を最も多く殺すものは何かとたずねたとき、こう答えたからだ。遠くからでも一撃で人を射抜くからだと。

弓は魔法学校の寄宿舎から逃げ出してきた子だった。寄宿舎には、逃げ出そうとすると、魔法についての知識を失い、かわりに迷信と妄想にとらわれるという呪いがかけられていた。弓は何の防御策もとらず、ただひとつの呪文だけを唱えて結界を突破した。

# 2

弓がまだ寄宿舎にいたころ、弓はハトやカラスに手紙を託して飛ばしていた。後で聞いたが、これは寄宿舎の規則に違反していたらしい。あるとき私は手紙をつけたハトを魔法で撃ち落として、興味本位で手紙を読んだ。さすがに気がとがめたので、見た目のよく似たハトに返事の手紙をくくりつけて返した。こうして私たちの文通が始まった。

魔法学校の学園祭の日に、私は弓に会いに行った。弓は文学クラブを立ち上げていて、その創刊号の部誌を私は買い求めた。弓は部長らしく長文を寄せていた。その内容は私にはあまり興味が持てなかったが。

私の予想に反して、魔法学校の人々は、生徒も教師も穏やかで心優しく、弓も彼らとよく馴染んでいるようだった。だから、学園の外に話し相手を求める必要性も、よりによってその相手が私であることも、私にとっては謎のままだった。

# 3

それでも弓は、魔法学校を出ることを選んだ。寄宿舎から逃げ出し、私の屋敷に転がり込んできたときのことを思い出す。そのころの弓は、思考が支離滅裂で、さまざまな妄想に取りつかれていた。通りすがりの男を見境なく好きになって、たくさんの愛の言葉を贈って、相手が本気になり始めたころに急にすべてを忘れたりしていた。私もあまり人のことを言えたものではないが、私が男を誘惑するのはその者を利用するためだし、価値がなくなれば捨てる。それから、弓はとりとめもない妄想を語って、これから書こうとする長編小説の一部なのだと言い張っていた。

偉人の魂は死後は月に行くという、世界のどの宗教にもない奇妙な妄想を語ったこともあった。汐濫さまは天才肌で変わり者だから、きっと死後は月に行きます、とも言っていた。思い返せば、弓の魂が月に行くかどうかは聞きそびれてしまった。

弓に初めて酒を飲ませたときのこと。私は酒が好きだ。私のあふれ出る知性を吹き飛ばして、何でもない者にしてくれる。私の才能には休息が必要なのだ。だから、弓も酒を好きになってくれればいいなと、期待と好奇心もあって、弓に酒を飲ませてみたのだった。

弓は、こんなにおいしいものは初めてだと、たいそう喜んでくれた。小声で「にがっ」とつぶやいていたのを私は聞き洩らさなかったが。弓がいよいよ前後不覚になって、自分の寝床に戻ろうというとき、グラスに一口だけ残っていた酒を飲み干して、私の顔をじっと見てから、「汐濫さまの嬉しそうな顔が、もう一度見られてよかったです。」と言った。私が弓に酒を飲ませているとき、私はどんな顔をしていたのだろう。

弓は、寒いときと緊張したときにお腹が痛くなる子だった。私が弓のお腹をさすったり、白湯を飲ませたりしても、いっこうに直らなかったのに、熱燗を飲ませたら一発で直ったことがあった。弓がお腹が痛くなったとき、私が熱燗を用意するのが、二人の恒例行事になった。弓は私の魔法だと思っていたようだが、ただの温めた酒だ。

私は科学と魔術の両方の信奉者で、両者の統合まであと一歩のところまで足を踏み入れている。弓は、迷信と妄想にとらわれて生きることを運命づけられている。私たちの関係は、そう長くは続かなかった。

# 4

私は人の心を読む術と、人の心を操る術を研究している。私は生まれたときから人の心が分からない子だとおそれられてきた。私は自分自身の呪いを解こうとは思わないが、理解したいとは思う。だから、男にいい思いをさせてその気にさせるのも、丸めた紙くずのように捨てて絶望させるのも、思いのままだ。

私は科学が分裂しつつある時代に居合わせた。新しい科学は、自分たちが過去の言説を信じず、いま、ここで観測できる事実のみを信じることを標榜していた。それゆえ、シンクロナス・サイエンス、すなわち、同時の科学を自称していた。旧来の、古典とされる書籍と伝承を頼りとする科学は、対照的に、アナクロニック・サイエンスと蔑称された。

私はこれらの科学を戦わせたかった。もっと言えば、古い科学が滅び、その信奉者たちが絶望の淵に沈むのが見たかった。

手始めに、私は秀才で知られる若手の研究者を二人選んで近づいた。彼らの名誉のために、名は仮にシンクとアナクとしよう。二人が私に夢中になり始めたころ、私は二人を引き合わせ、その席上で、ある話題に触れた。私の前で良い所を見せたかったのだろうか、二人は激昂し、互いに公開討論を要求するに至った。

その話題とは、重い石と軽い石を同時に落としたとき、どちらが速く落ちるか、というものだった。シンクは実験によって、その答えが「同時」であることを知っていた。アナクもその実験のことは聞き及んでいたが、古典にある「重い物は速く落ちる。地球がより深く愛するからである。」という一節を捨てられずにいた。アナクロニック・サイエンティストたちは自分たちを愛の学問であるとも自称しており、性的な節制について議論したり、あるいは宗教的なバックグラウンドを持つ研究者が神の愛に言及するのにも、この古典的な一節が必要だった。

# 5

公開討論ははじめは型通りに進んだ。聞き飽きた古典的な議論も聞かれた。シンクは問うた。「重い物体と軽い物体を紐でつないだら、どうか？」アナクは答えた。「重い物体が軽い物体を引く。」シンクはさらに問うた。「なぜ両者を合わせてさらに重い物体と考えないのか？」アナクは答えた。「物体とは一体となった硬い塊である。本来は二つの物体であったものを、あらためて紐でつないだものは、物体ではない。」

私は少し仕掛けをした。シンクには微笑みを、アナクには不満の表情を見せつけた。絶世の美女が満面の笑みを浮かべるよりも、私のような無表情な者が少しだけ感情をあらわにするほうが、効果が大きいらしい。

シンクは自説に不利な場面でも、意気揚々と演説した。アナクは、さる大学者の名を取り違えるミスを犯した。議論の本筋には無関係な誤りだったが、シンクが当意即妙の韻文でそれを揶揄すると、アナクは意気消沈し、シンクはますます居丈高になった。

そのとき、弓が意外な質問をした。幼児が母親を自分勝手な用事で呼びつけるときのような、耳障りな声だった。

「重い鏃の矢と軽い鏃の矢は、どちらが速く飛びますか？ ウサギを射るときには軽い鏃を、イノシシを射るときには重い鏃を使うのはなぜですか？ 人を殺すとき、最も重い鏃を使うのはなぜですか？」

野蛮人！ と会場から野次が飛んだ。この問いに、会場にいたシンクロナス・サイエンティストたちは思いのほか動揺した。「人を殺す」という言葉を、シンクロナス・サイエンスに対する、先鋭な批判ととらえたためである。

アナクロニック・サイエンティストたちは、自分たちを愛の科学と喧伝するのとは対照的に、シンクロナス・サイエンスを暗に殺人術とみなしていた。正面からの議論でそれを口にすることは避けていたが、寓話や戯曲などでは、暗にそのような主張を行っていた。だから、動揺したのはアナクロニック・サイエンティストたちも同様であった。「人を殺す」という言葉を、シンクロナス・サイエンスを指すものとして公開の議論で用いることは、仲間うちでの禁を破ることだったからである。

議論は若手の秀才たちの手には負えなくなり、会場を巻き込んだ乱戦になった。もちろん議論に決着はつかず、混乱のうちに討論はお流れになった。

# 6

屋敷に戻ると、私は弓の耳を噛んだ。罰を与えるためだ。弓がどんなに泣き喚いても、血が流れ骨が砕けてもやめない。私は目の前の弓には何の興味もなかった。ただ、古い科学が滅び、それを信奉していた者たちが悲嘆に暮れる瞬間をこの目に焼きつける機会を逃したことを、悔やむ気持ちでいっぱいだった。

私は何の気なしに、なぜあんな質問をしたのか弓に聞いた。弓は答えた。

「汐濫さまが、男の人たちと、楽しそうにおしゃべりしていたので、弓も、まざりたかったのです。」

私は弓の記憶を操り、私の声と私の姿の記憶、私と一緒に過ごした時間の記憶を消し、弓を屋敷から追い出した。その後の弓がどうなったか、私は、人の心を読む術で知ることができた。

弓の記憶には私の名だけが残された。だから、私の名を叫び、屋敷の戸を叩いた。来る日も来る日も、同じように。私はこれらの騒音が聞こえなくなるよう結界を張った。研究に集中するために、必要だったからだ。

弓は声が出なくなり、戸を叩く力も失った。戸を叩く音も、名を呼ぶ声もなければ、私が弓をかえりみることは永久にない。弓ははじめて、私に捨てられたことを悟った。「最期の瞬間まで、汐濫さまをお慕いして逝きたかったのに、それすらも許してくれなかった。」。これが、弓の最後の思考だった。

私は学者たちをもてあそぶことに飽きて、凡庸だが金のある男と一緒に暮らすようになった。地味な装いを捨てて、化粧と服飾に気を配るようになった。

弓という小生意気な使用人がいたことも、長らく忘れていた。